TRANSCRIPTION: NDR-INFO_AUDIO/2023-03-26-21H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Nachrichten. Um 21 Uhr mit Wolfgang Berger. Der für morgen angekündigte
Warnstreik im Verkehrssektor zeigt schon erste Auswirkungen. Wie die Deutsche
Bahn mitteilte, werden am Abend keine Züge mehr starten, die ihr Ziel erst nach
Streikbeginn erreichen würden. Nach Mitternacht stellt die Deutsche Bahn den
Fernverkehr bundesweit komplett ein. Auch im Regional- und S-Bahnverkehr wird es
massive Einschränkungen geben. Zudem sind fast alle großen Flughäfen von den
Warnstreiks betroffen. In Berlin beraten die drei Regierungsparteien im
Kanzleramt über mehrere strittige Fragen. Vermutlich stehen dabei die
Beschleunigung für Infrastrukturprojekte und Gesetze zum ökologischen Umbau von
Wirtschaft und Energieversorgung im Mittelpunkt. Aus Berlin Anja Günther. Der
Abend im Koalitionsausschuss dürfte ähnlich lang werden, wie die Themenliste
über die SPD, Grüne und FDP derzeit streiten. Es geht beispielsweise um den
schnelleren Ausbau der Verkehrsinfrastruktur, um mehr Klimaschutz im Verkehr, um
den Austausch von Öl- und Gasheizungen und um den Haushalt 2024. Vor dem
Kanzleramt hatten sich zu Beginn des Koalitionsausschusses gut 100 Demonstranten
versammelt und für mehr Klimaschutz protestiert. Beim Volksentscheid in Berlin
haben die Initiatoren nicht die notwendige Mehrheit für eine Verschärfung der
Klimaziele erhalten. Schon vor dem Ende der Auszählung teilte die
Landeswahlleitung mit, dass die nötige Mindestzahl von Ja-Stimmen nicht mehr zu
erreichen ist. Aus Berlin Christoph Reinhardt. Mindestens ein Viertel der
Abstimmungsberechtigten müsste mit Ja-Stimmen, das wären knapp 600.000 Menschen.
Bei einem Auszählungsstand von über 90 Prozent fehlten Initiative aber noch über
200.000 Ja-Stimmen. Ein unheulbarer Rückstand. Zwar jubelten die Initiatoren
über die voraussichtliche knappe Mehrheit, die geforderte Gesetzesänderung wird
aber nicht zustande kommen. Ziel der Initiative war es per Gesetz
festzuschreiben, dass Berlin schon im Jahr 2030 klimaneutral wirtschaften soll.
Bisher hatte sich Berlin verpflichtet, bis zum Jahr 2045 die Ziele des
Internationalen Klimaschutzabkommens von Paris zu erreichen. In Israel ist
Verteidigungsminister Galant entlassen worden. Das teilte ein Sprecher von
Ministerpräsident Netanyahu mit. Grund ist der Aufruf des
Verteidigungsministers, die Justizreform zu stoppen. Galant rechnet nach eigenen
Angaben damit, dass die nationale Sicherheit durch die Reform Schaden nehmen
wird und verwies darauf, dass zahlreiche Reservisten aus Protest nicht zum
Dienst erschienen. Die rechtsreligiöse Koalition von Netanyahu will die
Kompetenzen der Justiz einschränken. Soweit die Meldungen. Und das Wetter in
Norddeutschland. Nachts von Nordfriesland bis nach Niedersachsen sowie an der
Ostseeküste wiederholt Schauerteils als Schnee. Plus 4 bis minus 2 Grad. Morgen
ein Wechsel aus Sonne und Wolken, erneut Schauer, teils mit Schneeregen auch
einzelne Gewitter möglich. 5 bis 8 Grad. Und die weiteren Aussichten. Dienstag
von Vorpommern bis nach Ostholstein Heiter. Sonst bewölkt und gebietsweise
Schauer bei 6 bis 9 Grad. Das waren die Nachrichten. Musik von Pink Floyd. Das
ist natürlich ganz klar zu erkennen. Wish you were here. Urban Pop Musik Talk
mit Peter Urban. Dieses ist der zweite Teil Pink Floyd Part 2. Wir nehmen uns
ein bisschen als ob wir ein Konzeptalbum machen würden von Pink Floyd. Ein
großer Hit war das natürlich. Pink Floyd ist ein großes Thema. Deswegen haben
wir auch zwei Teile daraus gemacht aus diesem Podcast über diese große,
bedeutende Band, die aber in der Tat ja auch erstaunliche Entwicklungen
durchgemacht hat. Wir haben im ersten Teil erzählt, wer Lust hat das
nachzuhören, ist herzlich eingeladen von Sid Barrett der Gründung Mitte Ende der
60er Jahre die ganze Bandgeschichte nach erzählt mit Sounds und fliegenden Space
Geräuschen bis hin zu Dark Side of the Moon 1973. Aber das Peter war ja noch der
größte Erfolg bis dahin, aber noch lange nicht das Ende. Nein, auf keinen Fall.
Also sie gingen dann mit Dark Side of the Moon auf Tournee, aber auch nicht so
lang und gingen dann gleich wieder ins Studio. Und das war vielleicht ein
Fehler, weil sie weil sie eigentlich sich auch hätten mal Zeit nehmen können,
sondern es ging immer wieder nur Tournee, Album, Tournee, Album, sich einfach
mal durchatmen lassen können und haben dann erst mal ein halbes Jahr. Sie hatten
wohl jetzt die Privilegien, die Studiozeiten so nehmen zu können, wie sie
wollten, hatten mit der EMI, Amy immer den Zugriff aufs Abbey Road Studio und
haben dann erst mal sechs Monate rumgesessen. Sie haben nicht nur rumgesessen,
sie haben auch was probiert. Sie hatten keine Songs. Sie haben auch wieder an
den Household Objects gearbeitet. Sie haben noch keine Songs gehabt und nichts
war vorbereitet und haben einfach so die Zeit vergeudet, bis dann irgendwie
Roger Waters dann sagte, wir müssen jetzt irgendwas ändern und kam mit einem
Konzept. Und das war so ein allgemeines wages Konzept, das sich um Kritik an der
Musikindustrie drehte, an dem Druck, den also Musikindustrie machte. Und das
entwickelte sich dann durch Einzelteile und Songs dadurch auch in ein Werk über
Abwesenheit, über Verlust, dass jemand weg ist. Und dann kam natürlich der
Verlust von Sid Barrett, der Band wirklich jetzt auch mal wieder klar vor Augen
kam dieser Verlust und darüber wollten sie auch eben auch Songs schreiben und
das haben sie getan und in einer sehr sehr bewegenden Weise. Wieder sehr episch
mit dem langen Werk Shine On You Crazy Diamond Parts 1 to 5 und dann nochmal 6
bis 9 und dazwischen auch andere Songs und dieses klassische Wish You Were Here,
was wir gerade gehört haben. Also da war wirklich alles drin wieder ein großes
episches Werk, aber auch einzelne Songs, die sehr sehr gut waren. Viele haben
uns ja von euch geschrieben und haben gerade dieses Album auch als ihr
Lieblingsalbum beschrieben. Natürlich ist Dark Side of the Moon unglaublich
stark und haben wir ja auch schon im ersten Teil gesagt, die Qualität ist also
gar nicht zu leugnen geradezu, aber offenbar ist es so, dass Wish You Were Here,
der Song und Shine On You Crazy Diamond auch also die große Suite auf der einen
Seite dieses Albums Leuten sehr gut gefällt, weil es vielleicht nochmal, weiß
ich nicht, harmonischer, melodischer ist, was würdest du sagen? Ja es hat so ein
paar Elemente, die einfach klassisch sind. Da ist ein Leitmotiv, nur vier Töne,
die eigentlich zufällig entstanden sind, weil David Gilmour sie irgendwann mal
gespielt hat und ist dann so, oh, das ist aber gut und das ist dann geblieben
und das ist so ein Erkennungssymbol für diesen Song, diese Phrase, die auch toll
in diesen Song eingebaut ist, also richtig wunderbar aufgebaut und das hat
einfach eine Qualität, die Pink Floyd auch glaube ich nicht nochmal so erreicht
haben. Das ist wahrscheinlich ihr bestes Stück. Das ist schon voller Spannung,
diese vier Töne. Ja, diese Entwicklung, diese vier Töne und dann dieser
sphärische Hintergrund und dann kommt der Rhythmus dazu, also es kriegt eine
unfassbare Dynamik und das ist einfach groß, es ist sehr gelungen, auch wenn man
vielleicht solche breit getretene epische Musik nicht so mag, aber präzise kurze
Songs mag, egal wie, das ist einfach ein großes klassisches Werk, das wird auch
noch in 200 Jahren gehört werden. Ich habe das jetzt ja auf Kopfhörer gehört,
hier in unserem Studio, als wir dem diesen Klängen gelauscht haben und ich
glaube, da ist sogar nach unten, da unten noch so ein Glockenspiel reingefummelt
oder so, das haben die immer gemacht. Ja, da klingelt immer ganz, ganz entfernt
was, also man muss es echt auf Kopfhörer hören und sehr konzentriert da kommen
Sachen von überall rein, geschwebt und das haben sie wunderbar gemacht und haben
sehr lange dran gesessen, aber es hat sich dann auch wirklich gelohnt. Und dann
wieder mit einem sehr, sehr spannenden Cover versehen und da war diesmal ein
brennender Mann zu sehen, zwei Leute, man weiß nicht, ob es irgendwie Mafiatypen
sind oder Geschäftsleute, die sich die Hand geben, aber der Rücken, das
einbrennt, das heißt, es geht hier um Gier, um Betrug, um auch wie bei Roger
Waters, der hier die Texte hauptsächlich geschrieben hat für das Album, geht es
immer um Kapitalismus, Kritik und Kritik an der Musikindustrie, Entfremdung,
Schmerz auch über den Verlust ihres Sängers Sid Barrett, alles ist da drin, denn
im Incover da sieht man einen einsamen Wasserspringer, der in einen
symbolisierten See springt und da weiß man auch nicht genau, was soll das
bedeuten, das haben aber Hypnosis auch wieder sehr genial gemacht auf dem Cover,
um da die Stimmung des Albums auszudrücken, also das muss ich sagen, ist auch
wieder die beiden Alben, Dark Side und Wish You Were Here, sind einfach die
Kernpunkte des Schaffens von Pink Floyd, das war 73 und 75 und war dann schwer
zu übertreffen und der Erfolg war ja auch bombastisch. Wir hören nochmal ein
bisschen gesungen aus Shine On Your Crazy Diamond. Also der Crazy Diamond, der
da shineen soll, das ist ja offenbar Sid Barrett, da gibt es ja auch dann diese
Zeile, ich muss mal meine Brille eben aufsetzen, Come On You Painter, You Piper,
You Prisoner and Shine, das ist ja quasi direkt auf ihn und gut getextet finde
ich, ganz toll. Ja, sehr gut, also eine wirkliche Hommage an diesen großen
Künstler, den Freund, der ja leider dann so einfach krank geworden ist, also aus
eigener Schuld natürlich, weil er zu viel Drogen genommen hat, dann einfach
nicht mehr rausgekommen ist und das absolut skurrile, bald geheimnisvolle und
unerklärliche, bald mystische ist, die Band hatte keinen Kontakt mehr mit ihm,
aber während der Aufnahmen zu diesem Album, gerade zu diesem Song, da tauchte
ein Mann im Regierraum des Abbey Road Studios auf und die haben ihn nicht
erkannt, dachten, das ist irgendein Toningenieur, was macht der da und so und
irgendwann hat, ich glaube David Gilmour ihn erkannte, gesagt, ey, das ist Sid,
Haare abrasiert, Augenbrauen abrasiert, übergewichtig, es gibt ein Foto, das
Nick Mason gemacht hat in seiner großartigen Autobiografie über Pink Floyd und
sein eigenes Leben, da hat der nämlich ein Foto gemacht, da sieht man diesen
Mann, der etwas entfremdet, also befremdlich auch guckt und verwirrt guckt und
der war dann da, sie haben versucht mit ihm zu reden, er hat ein paar seltsame
Sachen gesagt, auch zu der Musik, ja, die klingt ja ein bisschen alt, hat er
gesagt und es gibt verschiedene Aussagen, was eigentlich so besprochen wurde und
dann ist er wieder verschwunden, dann haben sie ihn noch gesehen aus dem
Fenster, wie er über die Abbey Road gelaufen ist, so über diesen Zebrastreifen,
den wir von den Beatles kennen und dann war er weg und seitdem hat die Band ihn
nicht wieder gesehen, David Gilmour, der immer noch mal Kontakt gehalten hat mit
ihm, hat ihn auch, er hat auch gesorgt dafür, dass der seine Tantiemen bekommt,
das war nämlich auch nicht geregelt, der Mann war in Geldnöten dabei, hätte er
ja jedes Jahr für die frühen Werke auch viele Tantiemen kriegen müssen, das hat
Gilmour dann organisiert und hat auch oft besucht und hat dann auch nach
Cambridge ihm Geld gebracht, aber danach ist der Kontakt abgebrochen, danach
haben sie sich nicht mehr gesehen, bis der Mann gestorben ist, also
unbegreiflich, in diesem Moment, wo sie den Song, den wunderbaren großen Song
über ihn schreiben, taucht der Mann auf. Ist in der Tat geradezu unheimlich,
also eine unglaubliche Geschichte. Ja, also als ob sie erfunden worden wäre, ist
sie aber nicht, bin ich ganz sicher, dass das nicht stimmt. Nein, nein, dafür
gibt es ja auch in der Tat nicht nur dieses Foto, es gibt ja auch viele Zeugen,
die genau das gesagt haben, ich glaube auch, dass die, ich glaube Nick Mason hat
David Gilmour gefragt, wer ist denn das da und der hat dann gesagt, ich glaube,
oh, es ist Sid, oder irgendwie so ist es gewesen. Also man kann ihn auch
wirklich nicht erkennen, wenn man ihn da sieht auf dem Foto, käme ich nie auf
die Idee, dass es Sid Barrett sein könnte. Ja, das war ein bewegender Moment,
hat vielleicht noch mehr verstärkt die Stimmung und den Zweck und Sinn dieses
Albums und dieses Konzept betont und ich weiß nicht, ob der andere Song Wish You
Were Here schon geschrieben war. Vielleicht ist der danach erst entstanden und
der Text sagt ja auch, wär schön, wenn du hier gewesen, wenn du hier wärst, auch
wenn er war ja physisch da im Studio, aber sie sagten alle, geistig war er
abwesend, er war nicht mehr da. Der Stellenwert von Pink Floyd war nach Dark
Side of the Moon ja schon mal ein ganz anderer. Damals war das quasi ja eine
der, wenn man das überhaupt so messen kann, ist ja nun keine
Fußballweltmeisterschaft, aber es war eine der führenden, angesagtesten, nicht
mehr erfolgreichsten, sondern auch künstlerisch interessantesten Bands, oder? Ja
eindeutig und auch noch so ein Massenphänomen, sie gingen auf Tournee und
ausverkaufte Häuser überall in der gesamten Welt, USA auch sehr, sehr
erfolgreich, auch bei uns und sie waren auch, wenn sie live auftraten, eine Art
Gesamtkunstwerk. Es war nicht nur die Musik auf der Bühne, es war auch die
Lightshow und das gab also Elemente in der Halle dann zum Beispiel, jetzt als
sie diese Tournee machten, sah man eine Pyramide, eine richtig große Pyramide
auf einmal, die sich bewegte, die da in dieser, auf der Bühne, die war nicht auf
der Bühne, auch im Publikum irgendwo da stand dann diese Pyramide und die dann
eingebaut wurde in die Show. Also dies fing damals erst an, was dann später sich
dann wirklich als Höhepunkt mit The Wall darstellte. Also natürlich gab es da
diese Konzerte und man hat sich ja auch erwartet, dass sie dieses oder jenes
spielen. Oder welche Erwartungen hatte man an Pink Floyd? Man kann ja nicht
erwarten, dass eine Band immer noch einen draufpackt, oder? Ja, also jetzt
erwartet man einfach, dass sie diese wunderbaren großen Werke spielen und wenn
man die spielt, dann ist ja auch schon das halbe Programm durch. Also da kannst
du gar nicht mehr so viele alte Sachen und kurze Songs spielen. Wenn du Echoes
spielst und Dark Side of the Moon und dann noch Shine on you crazy diamond, dann
ist das Programm schon beinahe voll. Also das ist so bei Pink Floyd immer auch
als Live Act so gewesen, dass es große, nicht so viele Songs sind, aber ein
großes episches Gesamtkunstwerk. Wo die Band visuell gar nicht im Vordergrund
stand, das haben wir ja schon in der letzten Folge erwähnt, dass die einfach nur
da standen. Da steht ja nicht ein Sänger, der wie Jagger da auf der Bühne
rumhüpft und nichts passiert, da stehen nur die Musiker und spielen ihre Musik.
Der Sound ist wichtig, extrem wichtig bei Pink Floyd, der auch immer großartig
war, auch live. Und die visuelle Darbietung ist wichtig, mit Projektionen,
Filmen, Bildern, Licht und so weiter. Und auf dem nächsten Album Animals, da hat
dann Roger Waters, der diesmal alleine das Konzept gemacht hat, ohne
Zusammenarbeit mit der Band und das war reine Kapitalismuskritik. Da ging es um
Gier und da ging es um eine praktisch musikalische Aufführung von Animal Farm,
ein Roman von George Orwell. Das hat er dann voll durchkonzentriert als Konzept
geführt. Und es ist eigentlich nur David Gilmour dabei, der Gitarre spielt und
auch mal singt, aber sonst wurde das auch mit Session-Musikern aufgenommen. Und
das nimmt irgendwie die Atmosphäre von Pink Floyd auseinander, finde ich. Man
hört das auch, es waren gute Songs dabei, schon noch auch dabei, aber es ist
trotzdem nicht so der Zauber gewesen, den die beiden großen Werke davor hatten.
Dogs oder Sheep? Du hast die Wahl. Er ist Dogs. Roger Waters ist ja nur die
treibende Kraft hinter dieser Musik. Mir kommt er aber vor fast eher auch in
Richtung The Wall, was ja dann danach kommt. Er sieht sich gar nicht als, er
sieht sich quasi wie ein Musikromanautor oder so etwas. Ich finde, er hat
irgendwie ein Konzept, das textet er dann irgendwie durch. Es geht auch ein
bisschen Offenheit verloren, oder? Ja, und er hat versucht wirklich die
Herrschaft über die Band zu übernehmen. Er war immer der Antreiber, er hat die
Konzepte und Ideen entwickelt, war aber abhängig von den Musikern, aber hat
diese Musiker aber auch intern ziemlich mies behandelt und da gab es unheimlich
viel Stress. Vielleicht wollte er sich auch rächen, weil früher haben die
Musiker in der Band, also Wright und Gilmour, ihn nicht als gleichwertig
betrachtet, haben immer gesagt, er würde so schlecht Bass spielen und er könnte
nicht singen. Haben sie ihn auch deutlich fühlen lassen. Und vielleicht wollte
er sich dann einfach auch mal rächen und hat dann einfach die Herrschaft
übernommen und die anderen, die hatten auch nichts dagegen zu setzen. Die waren
mit eigenen Problemen beschäftigt, Eheprobleme waren sehr, sehr stark, gerade in
der Band Akut. Und David Gilmour, der konnte ja immer glänzen durch seine
Gitarren spielen, hat aber dann auch bei Animals wenig beigesteuert als
Komponist. Und das Ganze wurde als Konzept auch wirklich durchgezogen, auch
visuell nachher in den Live-Konzerten. Da wurde zum Beispiel als Schafe, also
Sheep gespielt wurde, dann wurden mit Kanonen kleine Fallschirme rausgeschickt
in der Halle und die entpuppten sich als kleine Schafe. Also die flogen dann
runter, Tausende von diesen Dingern flogen dann auf die Leute runter. Oder es
gab dann visuelle Dinge, die dann zu sehen waren wie ein riesiges Schwein. Pig
war ja auch der Kernsong in vielen, vielen Versionen. Pig 1, 2, 3, 4, 5, 6 oder
sowas gibt es. Und Pig war einfach das Leitbild dieses Albums und auch des
Covers. Aber dieses Schwein wurde dann ja auch immer bei den Konzerten
aufgeblasen und flog dann immer durch die Halle. Also das Schwein spielte einen
bedeutenden Part bei dieser Show von Pink Floyd und war dann berühmt. Hat auch
einen Namen, der Schwein Algi heißt es. Das war Animals. Das war Animals, 1977.
Und übrigens Hunde und aufgeblasbare Hunde und solche Dinge, die gab es auch in
der Halle dann. Hat man das nicht als, hat man das nicht, also jetzt mal im
Humor, hat man das nicht auch so ein bisschen als Mätzchen irgendwie
wahrgenommen, so ein bisschen, weil man dachte, naja Leute, so. Also es war
schon spektakulär. Es wurde nicht so, es wurde ja nicht so albern aufgeführt.
Das passte ja auch irgendwie zu der auf düsteren Musik dieses Albums und das,
die auch manchmal sehr aggressiv war und sehr laut war. Vielleicht war das eine
Reaktion auch auf Punk, weil hier wurde schon heftig reingehalten in die
Instrumente. Insofern wurde es nicht richtig lustig in dem Zusammenhang. Aber
ein bisschen komisch ist das schon. Also Nick Mason sagt ja immer, ich finde
nicht, dass es hätte sein müssen. Nick Mason sagte ja immer, wir galten als die,
also der Schlagzeuger sagte, wir galten immer als die Band, die keinen Humor
hatte. Und bei solchen Sachen finde ich, das ist schon sehr eigener Humor, aber
es ist Humor, oder? Ja, es ist schon ein bisschen britisch, aber auch dieser
Ehrgeiz, die fehlende Bühnenshow der Musiker, die ja nur da standen und ihre
Musik spielten, eigentlich hätten sie auch Tapes abfahren können, aber und nur
so tun. Nein, sie haben ja richtig gespielt, auch mit verstärkten Musikern, mit
großer Besetzung. Es waren ja auch immer Gastmusiker dabei auf der Bühne. Das
aber zu illustrieren eben auch, das, was sie spielten durch visuelle Elemente.
Und das haben sie früher gemacht eben nur durch Projektionen oder irgendwelche
Dinge. Damals gab es auch noch nicht so große Videowende, wie das heutzutage der
Fall ist. Also die Technik hat sich ja dann extrem entwickelt. Aber deswegen
waren solche analogen Elemente wie aufblasbare Puppen und aufblasbare Tiere
schon sehr wichtig, denn digitale, an einem Bildschirm befindliche Dinge gab es
noch nicht. Is there anybody out there? Könnte man jetzt als nächstes als Frage
anschließen. Das ist ein Song von The Wall, zwei Jahre später. Und bevor wir
über dieses große Werk spielen, hören wir vielleicht mal genau diesen Song, der
ja viel auch über dieses Konzept aussagt, aber auch dieses Innen- und
Außenleben, Band, Publikum, Verhältnis, das ja gar nicht so einfach gewesen ist.
Is there anybody out there? Is there anybody out there? Is there anybody out
there? Das ist schon The Wall von Pink Floyd, heute unser Thema bei Urban Pop
Musik Talk mit Peter Orban. Der zweite Teil über Pink Floyd. Wir sind angekommen
im Jahr 1979 ist The Wall rausgekommen. Es hört sich auch wirklich ein bisschen
wie ein Hörspiel, was er da so gemacht hat. Aber das ist Roger Waters Stimme.
Das ist Roger Waters, der ja auch nicht richtig singt in diesem Song. Und er hat
auch dieses Konzept natürlich erdacht, weil mittlerweile hat er voll die Regie
und die Herrschaft über die Band übernommen. Hat der Band zwei Konzepte
vorgestellt, The Pros and Cons of Hitchhiking. Das hat er später als
Solokünstler realisiert, weil die Band fand dieses Konzept von The Wall
interessanter. Und Anlass für das Konzept war, wir haben uns entfremdet von
unserem Publikum. Denn auf der Animals Tour haben sie Stadien gespielt. Riesige
Stadien, obwohl sie früher gesagt haben. Mit ihren Schweinen zusammen. Ja, wir
wollen gar nicht große Stadien spielen, aber das haben sie dann doch getan. Und
Stadien sind einfach so, die Leute hören nicht zu. Die laufen rum, die trinken,
die holen sich Getränke. Und das hat Roger Waters anscheinend so gestört. Man
hat gemerkt, da ist so ein Bruch, eine Mauer zwischen Band, zwischen Musik und
Publikum. Wir sind weit entfernt von unserem Publikum. Da ist eine Mauer
dazwischen und hat daraus nun dieses Konzept für The Wall gebastelt. Und da ging
es nicht nur darum, da ging es auch um psychische Entfremdung, um psychische
Krankheiten, Vereinsamung. Aber auch um Erinnerungen an den Krieg. Da kommt
wieder sein Vater ins Spiel, der im Krieg gefallen ist. Und auch der Druck und
praktisch der Druck, der durch Erziehung entsteht. Das ist ja auch ein
Hauptthema. Einfach, wie die Freiheit des Menschen beeinträchtigt wird in diesen
Augen. Durch Erziehung, durch äußere Umstände, durch Krieg, Politik,
Kapitalismus. Schule, Elternhaus, Erziehung und sowas. Also alles wieder
reingeworstelt in ein Riesenkonzept, das dann The Wall wurde. Und da wurde lange
dran rumgewerkelt, also gefitzelt auch, weil da sehr viele kleine Einzelteile
sind. Aber er zog sein Konzept durch. Es wurde auch überaus erfolgreich. Sehr
erfolgreich, ja. Extrem erfolgreich. Und es wurde auf der Tournee auch so
realisiert. Jeder hat gesagt, als er das vorgetragen hat, ja, ich will das auf
Tournee auch so machen, wir bauen hier eine Mauer. Haben die alle gesagt, bist
du wahnsinnig? Das geht nie. Aber es ging. Wir erzählen gleich mal, wie diese
Bühnengeschichte war, weil das ist ja in der Tat ja, hat eher was von einer,
nein, das hat nicht was. Es ist eine Inszenierung. Aber ein Song sticht dann
doch nochmal hervor, der, ich glaube, dann auch der große Hit Ende der 70er
Jahre von Pink Floyd gewesen ist. Das ist Another Brick in the Wall, Part 2.
Hey, Teacher, leave them kids alone. Hey, Teacher, leave them kids alone. All in
all it's just another brick in the wall. All in all it's just another brick in
the wall. We don't need no education. We don't need no full control. We don't
need no full control. A lot of cancer in the classroom. Teacher, leave them kids
alone. Hey, Teacher, leave them kids alone. All in all it's just another brick
in the wall. All in all it's just another brick in the wall. Another brick in
the wall. NDR Info. Die Nachrichten. Um 21.30 Uhr mit Wolfgang Berger. In Berlin
beraten die drei Regierungsparteien im Kanzleramt über mehrere strittige Fragen.
Vermutlich stehen dabei die Beschleunigung für Infrastrukturprojekte und Gesetze
zum ökologischen Umbau von Wirtschaft und Energieversorgung im Mittelpunkt. Aus
Berlin Anja Günther. Der Abend im Koalitionsausschuss dürfte ähnlich lang
werden, wie die Themenliste über die SPD, Grüne und FDP derzeit streiten. Es
geht beispielsweise um den schnelleren Ausbau der Verkehrsinfrastruktur, um mehr
Klimaschutz im Verkehr, um den Austausch von Öl- und Gasheizungen und um den
Haushalt 2024. Vor dem Kanzleramt hatten sich zu Beginn des
Koalitionsausschusses gut 100 Demonstranten versammelt und für mehr Klimaschutz
protestiert. Der für morgen angekündigte Warnstreik im Verkehrssektor zeigt
schon erste Auswirkungen. Wie die Deutsche Bahn-Mithalte werden am Abend keine
Züge mehr starten, die ihr Ziel erst nach Streikbeginn erreichen würden. Nach
Mitternacht stellt die Deutsche Bahn den Fernverkehr bundesweit komplett ein,
auch im Regional- und S-Verkehr. S-Bahnverkehr wird es massive Einschränkungen
geben. Zudem sind fast alle großen Flughäfen von den Warnstreiks betroffen. Der
israelische Verteidigungsminister Galant ist entlassen worden. Als Grund nannte
ein Sprecher von Ministerpräsident Netanyahu den Aufruf Galants, die umstrittene
Justizreform zu stoppen. Aus Tel Aviv, Jan-Christoph Kitzler. Galant galt in der
israelischen Regierungskoalition des Likudblocks von Netanyahu mit
rechtsextremen und ultrareligiösen Parteien als relativ gemäßigte Stimme. Trotz
der immer größer werdenden Proteste ist die Regierung weiter entschlossen, die
Justizreform durchs Parlament zu bringen. In den nächsten Tagen soll über einen
Teil der Reform abgestimmt werden, der den Regierungsparteien die Kontrolle über
die Ernennung der obersten Richter in Israel sichert. Bereits beschlossen ist
die Ausweitung der Immunität des Regierungschefs. Das ist bedeutend, weil
Netanyahu in drei Verfahren wegen Bestechung und Amtsmissbrauch vor Gericht
steht. In Berlin hat eine Initiative zur Verschärfung der Klimaziele in einem
Volksentscheid nicht die erforderliche Mehrheit bekommen. Nach Angaben des
Landeswahlleiters stimmte zwar eine knappe Mehrheit von 50,9 Prozent der
Beteiligten für den Vorschlag. Das notwendige Quorum von mindestens 600.000 Jaar
Stimmen wurde aber verfehlt. Knapp 36 Prozent der Wahlberechtigten beteiligten
sich an der Abstimmung. Die Initiatoren wollten erreichen, dass Berlin schon bis
2030 klimaneutral wird und nicht erst 2045. Das Wetter in Norddeutschland.
Nachts von Nordfriesland bis nach Niedersachsen sowie an der Ostseeküste
wiederholt Schauer teils als Schnee plus 4 bis minus 2 Grad. Morgen ein Wechsel
aus Sonne und Wolken. In Nordschauer teils mit Schneeregen auch einzelne
Gewitter möglich. 5 bis 8 Grad. Und die weiteren Aussichten. Dienstag von
Fuhrbaumern bis nach Ostholstein Heiter sonst bewölkt und gebietsweise Schauer 6
bis 9 Grad. Mittwoch unbeständig bei 8 bis 12 Grad. Und das waren die
Nachrichten. Das ist großartig gelungen. Also qualitativ war das hochwertig
wirklich. Aber trotzdem wird man den Eindruck nicht los. Roger Waters macht hier
schon so ein bisschen Musik zu seinem Ego-Trip. In der Tat hat er sein eigenes.
Die anderen haben dann auch gesagt, eigentlich hätte er das als Solo-Album
machen sollen. Und hat es ja dann auch später so weitergeführt. Aber es ist
einfach so, dass das hier schon nicht mehr eine Einheit der Band da war. Also
die Harmonie, die war weg und merkt man auch an der Musik. Es war gut
konstruiert. Es hatte seinen Sinn und wurde dann auch durchgezogen. Es gab,
glaube ich, nur 23 Auftritte von dieser Tournee, weil der Aufwand so riesig war.
Es mussten ja, ich weiß nicht wie viele Bricks, also große Ziegel aus Pappe, die
wurden ja extra gebaut. Die wurden ja jeden Abend wieder aufgebaut und wieder
abgebaut. Während des Auftritts wurde die Mauer ja gebaut. Und dazu wurden dann
die Musikaufführungen. Da saß dann auch Roger Waters mal in einer Art
Hotelzimmer, das aus der Mauer rauskam und hat einen Song gesungen. Ein Solo hat
dann bei Comfortably Nam, hat dann Gilmor oben auf der Mauer, auf einem Kran
natürlich, er stand hier auf diesem wackeligen Ding, und gespielt. Das war schon
spektakulär. Und irgendwann am Ende brach natürlich dann die Mauer. Diese
Trennung zwischen Publikum oder die Trennung auch zwischen Depression und Glück
brach dann auseinander. Und fiel dann ins Publikum. Also das war für die ersten
Reihen dann auch schon ein Glücksspiel. Die Band spielte hinter der Mauer. Das
ist auch ein komisches Ding. Die war gar nicht zu sehen und spielte, war aber
geschützt durch so eine Art Gitter, das über ihnen war. So eine Art Käfig, weil
es ja zu gefährlich war. Und währenddessen, während sie spielten, hatten die
Techniker hinten immer zu tun, immer die nächsten Schritte durchzuführen. Das
war ja wie eine generalstabsartige Produktion. Also durchgestyled bis zum
letzten. Also ein Wunderwerk eigentlich, dass man so was auf die Bühne geschafft
hat. Aber nur 23 Mal, wie gesagt. Comfortably Nam, das hattest du schon gerade
erwähnt. Das ist sehr schön, ich finde, weil in der Tat nochmal diese starken
Persönlichkeiten zusammenkommen. Rick Wright kann ich nicht sagen, aber David
Gilmours Stimme und dieser Song von Roger Waters, die passen einfach toll
zusammen. Ja, einer der stärksten Songs von Pink Floyd. Wenn ich ein Kind bin,
habe ich ein Gefühl. Meine Hände fühlen sich gerade wie Kugeln. Jetzt habe ich
das Gefühl, dass ich es nicht verstehe. Das ist nicht so, wie ich bin. Und auch
da, Peter, ist es so, dass viele genau diesen Song, also viele von euch, die uns
zuhören, haben genau diesen Song gesagt, haben gesagt, den muss man immer laut
hören. Oli hat das zum Beispiel geschrieben, dass sein Vater diesen Song immer
laut gehört hat. Das ist ein wunderbarer Song. Und der hat auch etwas bei aller
Schärfe und Düsternis von Roger Waters, hat das so was, was erlösend ist quasi.
Man freut sich, wenn dieser Song kommt, finde ich, auf The Wall. Ich glaube, ich
habe vom Text her noch gar nicht diese Erlösung oder den Heileffekt. Aber
musikalisch gebe ich dir recht. Das ist für mich musikalisch der Höhepunkt
dieses Albums. Das ist aber wahnsinnig erfolgreich gewesen. Ich glaube, das
erfolgreichste Doppelalbum oder so. Ja, und dann passenderweise wurde es ja 1990
aufgeführt an der Mauer auf dem Potsdamer Platz, der damals noch leer war nach
dem Mauerfall. Und das war damals aber dann Roger Waters in Alleininger. Person,
die das durchführte mit vielen Gessen. Das war schon nach der Scheidung
sozusagen. Ja, aber diese Geschichte habe ich nie ganz verstanden. Und zwar ist
es wirklich so gewesen, dass Roger Waters gesagt hat, wir führen es erst wieder
auf, wenn die wirkliche, also wenn die Mauer, die politische, also die physische
Mauer zwischen Ost- und West-Berlin fällt. War das das Versprechen? Ich weiß das
nicht, ob das wirklich so ist oder ob das nur eine Geschichte ist. Ich bin mir
da nicht sicher. Aber er hätte es garantiert auch sonst aufgeführt. Also wenn
die Mauer jetzt noch bestünde, würde das auch aufführen. Das glaube ich wirklich
keine Sekunde. Aber es passte. Aber die Inszenierung war spektakulär, aber geht
als spektakulär gescheitert irgendwie. Ja, natürlich technisch ist das schwer
durchzuführen. Also es hakte an vielen Enden, auch bei der Live-Produktion
damals, die im Fernsehen übertragen wurde. Miss Lungen würde ich nicht sagen. Es
war einfach ein unglaubliches Ereignis. Das muss man uns schon sagen. Und ich
weiß nicht, wie viele Tausend Zuschauer? 400.000, 450.000. Also eines der
größten Konzerte, Einzelkonzerte, die es je in der Welt gegeben hat. Wie hat man
damals auf nicht nur Pink Floyd, sondern auf Roger Waters geguckt nach The Wall?
Wie hast du gedacht, tickt der? Wie ist der? Also hat man das Gefühl, das ist
aber eigentlich ein drüber, hatte man das so? Also ich persönlich habe gedacht,
der ist doch größend wahnsinnig. Warum macht er denn so ein Konzept? Und The
Wall fand ich musikalisch nicht so toll, außer Comfortably numb. War natürlich
erfolgreich. Das habe ich auch gesehen. War spektakulär, aber ich fand es
wirklich einfach überzogen. Ich konnte damit nicht richtig warm werden, ganz
ehrlich gesagt. Aber das ist meine persönliche Meinung. Da gibt es natürlich
tausend andere Meinungen. Aber die richtige Wärme und Ausstrahlung von mancher
anderer Pink Floyd-Musik fehlt mir da vollkommen. Und das ging ja dann so
weiter, weil es stellte sich raus, dass die anderen Musiker gar nicht mehr
richtig beteiligt waren. Da nahm Nick Mason und ich glaube Roger Waters nahm
Solo-Alben auf, weil sie auch sich irgendwie beschäftigen wollten. Sie hatten
das auch, Rick Wright hatte auch schon Solo-Alben gemacht. Aber dann kam dann
natürlich Waters mit einem neuen Konzept für ein letztes Album, das er dann The
Final Cut nannte, 1983. Das ist dann auch noch nicht mehr Pink Floyd, das ist
eigentlich Roger Waters und eine Band. Ich glaube so steht es auch auf dem
Cover, Musik von Roger Waters gespielt von Pink Floyd oder so ähnlich steht da
drauf. Und die Musik war auch nicht sehr spannend, weil man merkte schon, der
Input der anderen Komponisten war auch nicht mehr da. Und es war ein Einzelwerk
und hat ja auch den Titel The Final Cut. Ja, er sollte dann auch schon gleich
die Trennung demonstrieren, obwohl er nicht sofort gleich die Band verlassen
hat. Aber irgendwie der Bruch war deutlich, es war ganz klar. Die Band war nicht
mehr um ihre Meinung gefragt worden und dann gingen sie auch gar nicht auf
Tournee mit dem Album, machten ihre eigenen Dinge. Und 1985 erklärte dann Waters
eigenständig, dass er Pink Floyd verlassen hätte. Er hat Briefe geschrieben an
die Plattenfirma und an die Tournee-Veranstalter und hat gesagt, er möchte dafür
sorgen, dass jetzt Pink Floyd nicht mehr existiert. Er hat sogar den High Court,
den höchsten britischen Court angerufen, um die Namensrechte, also um damals
Pink Floyd praktisch nicht mehr existent zu machen, offiziell für nicht existent
zu erklären. Und hat sich aber da geirrt, weil die anderen Musiker, denen er
nicht zugetraut hatte, dass die aktiv werden würden, haben gedacht, also das
lassen wir jetzt nicht mit uns machen. Und Gilmour, der hat schon an Solo-
Projekten gearbeitet und hat dann mit Nick Mason sich vereinbart, hat gesagt,
komm, also wir wollen weitermachen. Mason sagte auch, wir haben schon lange
keine Tournee gemacht, lass uns weiter als Pink Floyd spielen, auch wenn Waters
nicht mehr dabei ist. Und Waters, die haben sich dann bei einem Essen getroffen
und Waters hatte das Essen am Ende so verstanden, dass die beiden zustimmen,
dass Pink Floyd nicht mehr existiert. Die beiden anderen haben aus dem Gespräch
geschlossen, nee, umgekehrt, Waters geht weg, aber wir existieren weiter. So
kann man aus einem Essen rausgehen anscheinend. Aber das ist ja eine tragische
Geschichte. Ja, das ist eine tragische Geschichte. Und die Band, auch der
Manager Steve O'Rourke blieb dann bei der Band. Also Waters trennte sich auch
vom Management eigenständig und kam dann aber auch mit seinen gerichtlichen
Anklagen nicht mehr weiter. Denn er sagte zwar, stell dir vor, die Beatles, Paul
McCartney und Ringo Starr würden unter dem Namen Beatles auftreten. Das geht
doch gar nicht. Und er traute den beiden anderen auch nicht zu, dass sie das
durchziehen würden. Denn er hat sich als kreative Quelle, als praktisch den
Ideengeber, den Kopf von Pink Floyd betrachtet. Ja, nicht ganz so unrecht. Ja,
es hatte in den letzten Jahren ja so sich geäußert. Aber die anderen haben dann
eben gesagt, nö, wir machen so weiter und haben dann ein Album aufgenommen, The
Momentary Lapse of Reason. Hauptsächlich hat es Gilmour alleine aufgenommen,
weil er sagte, Nick Mason und auch Rick Wright, den sie wieder dazuholten, die
waren so verunsichert, dass sie auch kreativ nicht mehr so aktiv waren und nicht
mehr einen Beitrag leisten können. Die mussten sich erst wieder einspielen. Und
deswegen hat Gilmour das mit Session-Musikern, auch mit Bob Azrin als
Produzenten aufgenommen und hat jemanden dazu genommen, Anthony Moore als Co-
Schreiber, der die Texte geschrieben hat von der Band Slap Happy. Und der war
ein bekannter britischer Musiker und hat das dann produziert auf seinem
Hausboot. Er hatte ein Hausboot Astoria, das er zu einem Studio umgebaut hatte.
Waters war vollkommen konsterniert, dass die das wagten, seine Band
weiterzuführen, die er verlassen hatte. Und hat dann aber gemerkt, ich komme
auch gerichtlich nicht weiter, weil es war nämlich so, Pink Floyd hatte einen
Vertrag mit Columbia, mit der Plattenfirma und auch andere Verträge. Und wenn
ein Musiker gerichtlich dafür sorgen will, dass diese Band, die einen Vertrag
nicht erfüllen kann, also noch weitere Alben aufnimmt, dann muss er rechnen,
dass er regresspflichtig ist. Also eher der Einzelne, der Kläger. Ja, er ist
derjenige, der die Band verlassen will und er will dafür sorgen, dass die Band
nicht mehr existiert. Dann wird er von der Plattenfirma verklagt, von den
restlichen Musikern verklagt, weil sie nicht mehr weitermachen sollen unter
ihrem eigenen Namen und die Plattenfirma keine Musik mehr bekommt. Und nichts
mehr verkaufen kann. Und das hätte Roger Waters ruiniert. Das wären
Millionenzahlungen gewesen, die hätte er gar nicht leisten können. Also er
musste auch nachgeben, weil es gar nicht möglich war. Er musste. Es war einfach
finanziell praktisch aussichtslos. Er wäre absolut ruiniert gewesen. Und dann
hat er Ende 1987 das Album von Pink Floyd, war gerade erschienen, hat er dann
klein beigegeben. Sie haben sich getroffen auf dem Hausboot und haben sich
geeinigt, Pink Floyd darf weiter bestehen. Oder die einzige Konzession war, dass
Waters die Rechte an The Wall erhielt. Er konnte The Wall aufführen als eigenes
Werk und er konnte es außerhalb von Pink Floyd aufführen. Und das hat er dann
auch zu Genüge getan. Er hat dann ja später dann 2010 bis 2013 drei Jahre lang
ist er um die Welt getourt, hat extrem viel verdient. Große Produktion von The
Wall, überall in der Welt gespielt. Eine der erfolgreichsten Tourneen, die es
überhaupt gibt. A Momentary Lapse of Reason 1987, Learning to Fly, finde ich ist
ein sehr gelungener Song. Sehr, sehr gut. Hat auch übrigens wirklich ganz
praktisch damit zu tun, dass Nick Mason und Gilmore zusammen Flugunterricht
genommen haben. Ich habe gedacht, sie würden denken, sie können wieder als Band
abheben oder so. Es ist eigentlich ganz brusarisch. Manchmal denkt man mehr als
Fan. A Momentary Lapse of Reason 1987, ich finde das Groteske ist dann, dann
haben Pink Floyd auch die drei Verbliebenen von Pink Floyd, Rick Wright, Nick
Mason, David Bowie, parallel, also die Jahre und Jahrzehnte danach im Grunde
genommen, weiter als Pink Floyd diesen Song und viele andere Sachen auf die
Bühne gebracht. Auch in großen Shows, in tollen Übertragungen. Ich erinnere mich
da an Sachen, wo man auch wirklich das Gefühl hatte, oh, das ist so ein ganz
besonderes Song. Da ist Pink Floyd wieder. Es ist Pink Floyd. Es klingt so und
sie singen toll. Und das ist komisch. Ohne Waters war das voll wieder da. Ich
meine, Gilmore hätte auch was anderes machen können. Er hätte Pink Floyd nicht
weiter machen müssen. Er hat als Gastmusiker zum Beispiel bei Brian Ferry beim
Live Aid Konzert gespielt, hat Solo-Alben gemacht. Er war ein Sänger und ein
Gitarrist. Aber es war schön, dass er dann dafür gesorgt hat, dass Pink Floyd
weiter macht. Und das Großartige war, sie haben auch live auch die visuellen
Elemente weiter getragen, haben zum Beispiel das Schwein weiter benutzt.
Daraufhin hat Roger Waters sich schwerstens beschwert, wollte sie verklagen
wieder, weil es ja nun sein Schwein war für seine Zwecke. Und da haben sie dem
Schwein einfach aus der Sau ein männliches Schwein gemacht und haben einfach
Testicles, Eier und Geschlechtszeile dran gehängt an diese Puppe und haben es
dann so benutzen können. Nick Mason hast du auch getroffen und hast mit ihm mal
seine Autobiografie vorgestellt. Der scheint sehr witzig zu sein. Ja, ein extrem
lustiger, witziger Typ, der auch andere Hobbys hat. Der ist ja auch Hobby-
Rennfahrer, hat ja einen Rennstall. Er hat ja einen Ferrari zum Beispiel mal,
als sie auf Tournee gehen wollten, 1987 mit der neuen Pink Floyd. Da haben die
Konzertveranstalter skeptisch reagiert, haben gesagt, ich weiß nicht, ob wir das
garantieren können, dass ihr das Geld bekommt. Ihr müsst einen Pfand
hinterlegen. Und da hat praktisch Nick Mason mit dem Verkauf seines teuren
Ferraris, der Millionen eingebracht hat, hat er die Tournee mitfinanziert. Hat
er gebirgt quasi. Er hat gebirgt dafür und Gilmour hat auch gebirgt. Und die
beiden haben gebirgt, dass die Tournee stattfinden konnte, die dann so
erfolgreich wurde, dass sie das Geld dann wieder bekommen haben. Aber er hatte
seinen Ferrari verkauft. Aber er hat so viele andere. Er hat mir ja Fotos
gezeigt, einen Stall von Sportwagen hat auch selbst. In Le Mans ist er gefahren,
24 Stunden Rennen hat er teilgenommen. Also er ist ein Verrückter. Und deswegen
finde ich es toll, dass er auch wieder Musik macht. Und wir haben das Buch
vorgestellt. Ich habe ihn interviewt, gefragt zu dem Buch Einzelheiten und hat
ganz viel erzählt. Auch die Geschichten, die in dem Buch beschrieben sind,
Einzelheiten zu Pink Floyd. Also wenn man genaues wissen will, dann muss man das
Buch eigentlich lesen. Das ist eigentlich die einzige Quelle. Die anderen haben
keine Autobiografien geschrieben. Also das ist wirklich absolut wichtig. Ich
finde das Zitat, das du so aufgeschrieben hast, das finde ich lustig. Als Roger
Waters ausgestiegen ist aus Pink Floyd, als dann diese Vertragsgeschichten durch
waren, da hat Nick Mason einen wunderbaren Kommentar dazu gebracht. Der hat
gesagt ja im Interview ja. Also als der dann ausgestiegen ist, das war so
genauso, als wenn Stalin starb in der Sowjetunion. Endlich ist der Diktator weg.
Das ist ja typisch britischer Humor, Nick Mason. Wirklich ganz wunderbar. Und so
ist das Buch auch voll, so ist es auch privat. Wir haben dann nachher nach
dieser Vorstellung des Buches, haben wir dann noch im Hotel, im Atlantic Hotel
in der Bar gesessen und noch lange gequatscht. Das war ein sehr schöner Abend.
Das glaube ich und viele, viele würden sicher sehr gerne an eurer Seite
gesessen. Ich habe jetzt in einer der zahlreichen Bücher, die hier vor mir
liegen, eine Beschreibung von Pink Floyd als Band im Kopf. Dieses ein
kometenhafter Aufstieg und ein quälender langer Abstieg, ein quälendes langes
Ende, weil ja immer noch mal was ist, wo Streit gibt und Hakeleien gibt. Also
mittlerweile durfte dann auch Rick Wright wieder Mitglied werden. Das war
ursprünglich nicht mehr möglich, weil in seinem Ausstiegsvertrag von 79 stand,
er dürfe nicht wieder Mitglied von Pink Floyd werden. Das haben sie dann
umgangen. Er wurde wieder volles Mitglied, der auch beteiligt war in den
Umsätzen. Die Verkäufe und die Tourneen waren großartig erfolgreich, was auch
Roger Waters nicht erwartet hätte. Seine eigenen Projekte, seine Tourneen,
obwohl er Gastmusiker wie Eric Clapton benutzt hat in seiner Band als Gilmour-
Ersatz praktisch, die waren nicht so erfolgreich. Auch die Plattenverkäufe
nicht. Also es zeigt sich hier wieder als Einzelmusiker, der sich trennt von der
Band, bist du nicht so erfolgreich wie die Band, die anders unter dem Namen
weitermacht und eigentlich auch die gleiche Musik spielt. Und das haben Pink
Floyd getan. Und auf der großen Tournee auch, die dann da kam und auch auf dem
nächsten Album, das dann allerdings erst 94 veröffentlicht wurde, The Division
Bell. Und das war also schon auch große, große Wiederbelebung der Karriere
praktisch wieder. Kein Abstieg, sondern eigentlich schon ein Aufstieg. Also der
Abstieg ist auch wahrscheinlich zu gehässig gesagt. Ich würde auch sagen, sie
haben ein wirklich Niveau gehalten. Das hört man auch zum Beispiel an diesem
Song, der voller Seele ist und voller guter musikalischen Indien. Ich meine High
Hopes. Ja, das ist von Division Bell. Ja, und das war auch ein Album, das
wirklich alles wieder zusammenbrachte. Da gab es also auch wieder den Einfluss
von Rick Wright und live die Konzerte. Du hast vorhin schon erwähnt, da gab es
große Erlebnisse. Venedig zum Beispiel, wo man nachher sagte, jetzt haben sie
beinahe die Lagune da zerstört. Weil es so dröhnte. Ja, genau. Aber dann gab es
wirklich fantastische. Vor Versailles haben sie gespielt, in Frankreich, in
Paris. Also großartige Ereignisse, die hätten Roger Waters sehr gefallen, wäre
er noch dabei gewesen. Aber insofern haben sie wirklich das Niveau von Pink
Floyd sehr, sehr stark gehalten. Wir hören mal ein bisschen aus High Hopes. Es
klingt melancholisch, rückblickend, versöhnlich. Es gab zwischendurch ein
Ereignis, da hätte wirklich niemand mitgerechnet, dass das jemals stattfinden
würde. Nach diesen ganzen Geschichten, die wir jetzt ja auch ausgebreitet haben,
nämlich die vier von Pink Floyd auf der Bühne zusammen. Wie ist das genau
gewesen? Ja, das war Live Aid, die neue Version 2005, Live Aid mit einer 8
geschrieben. Und Bob Geldorf hat sie angerufen, hat gesagt, könnt ihr nicht
spielen? Und Mason hat gesagt, also wenn ich Gilmour anrufe, dann sagt er nein,
auf keinen Fall. Es gibt nur eine Chance. Bob, du musst Roger Waters anrufen und
der wendet sich dann an Gilmour, die beiden Köpfe der Band. Und so ist es
passiert. Und dann haben sie gesagt, okay, für diesen Zweck, da ging es um die
Armut in der Welt, machen wir das. Es war, glaube ich, ein kurzer Auftritt, es
waren nur um die 20 Minuten, aber es war ein Auftritt. Es war toll. Ich habe es
nochmal nachgeguckt. Es ist immer noch mal, wir kommen in der Gänsehaut. Das ist
sehr bewegend, finde ich. Und jedenfalls ein grandioser Auftritt und ja, dann
leider kein Happy End. Nein, aber sie spielen auch da, Wish You Were Here und
Roger Waters erinnert an Sid Barrett, was ja sehr bewegend, also gerade das fand
ich sehr bewegend, dass diese ja auch da schon älteren Herren nochmal an ihren
alten Freunde erinnern. Dieser Song, der ist ja auch ihm gewidmet oder sie
widmen ihm in diesem Moment nochmal der Erinnerung auch an diese, ich finde auch
ein bisschen an ihre eigene Bandgeschichte. Ja. Das war 2005, 2006 ist Sid
Barrett dann gestorben und zwei Jahre danach schon Rick Wright an der Krebs. Der
Kieballer, ja. 2008 schon und das war dann also praktisch auch wirklich das Ende
der Band. Da gab es dann eigentlich nur noch ein Nachtragsalbum, das wir vorhin
schon erwähnt haben. The Endless River. The Endless River 2014 und das
entstanden aus Aufnahmen, die bei Division Bell 94 gemacht wurden mit den tollen
Keyboardflächen von Rick Wright und nur einer gesungenen Nummer. Und die ist
aber auch outstanding, die ist wirklich großartig, louder than words und das ist
ein Text, den die Frau von Gilmour geschrieben hat, Polly Sampson, eine Autorin.
Und da geht es darum, dass eigentlich doch Musik und Freundschaft lauter als
Worte sind und Streitigkeiten. Das ist so der T in diesem Stück. Das ist so der
T in diesem Stück. Das ist so der T in diesem Stück. Das ist so der T in diesem
Stück. Das ist so der T in diesem Stück. Das ist so der T in diesem Stück. Das
ist so der T in diesem Stück. Das ist so der T in diesem Stück.